\chapter{Einleitung}

\section{Motivation}


In den letzten Jahren hat die dramatische Zunahme von elektronisch übertragenen Informationen zu einer zunehmenden Abhängigkeit von kryptographischen Verfahren geführt. 
In unserer modernen vernetzten Welt ermöglicht Kryptographie es Menschen, nicht nur geheime Nachrichten über öffentliche Kanäle auszutauschen, sondern auch Online-Banking, Online-Handel und Online-Einkäufe zu tätigen, ohne befürchten zu müssen, dass die persönlichen Informationen kompromittiert werden \cite{werner}. 
\\
Daher ist unter dem Begriff \textbf{Kryptographie}, die Lehre mathematischer Techniken in Bezug auf Aspekte der Informationssicherheit wie Vertraulichkeit, Datenintegrität, Datensauthentifizierung, zu verstehen \cite{menezes:1997}.
Die Dringlichkeit eines sicheren Austauschs digitaler Daten zu gewähren, hat daher in den letzten Jahren zu großen Mengen unterschiedlicher Verschlüsselungsverfahren geführt.
Diese können in zwei Gruppen eingeteilt werden nähmlich: symmetrische (mit privaten Schlüsselalgorithmen) und asymmetrische Verschlüsselungsverfahren (mit öffentlichen Schlüsselalgorithmen) \cite{menezes:1997}. 
\\

In dieser Arbeit wird der Fokus hauptsächlich auf eine asymmetrische Verschlüsselungstechnik liegen: die \textbf{Elliptische-Kurven-Kryptographie} (engl. \textbf{Elliptic Curve Cryptography: ECC}) aufgrund ihrer zahlreichen Vorteile gegenüber herkömmlichen kryptographischen Algorithmen.
Gemäß den Richtlinien des Nationalen Instituts für Standards und Technologie (NIST) kann eine ECC-Schlüsselgröße von 163 Bit eine gleichwertige bzw. höhere Sicherheit wie ein 1024-Bit des RSA-Algorithmus gewährleisten. Mit guten ECC-Schlüsselgrößen sind nur eine geringere Rechenleistung, sowie ein geringerer Speicher- und Stromverbrauch erforderlich (\cite{edoh}; \cite{sosax}). Zudem kann die Technologie in Verbindung mit den meisten Verschlüsselungsmethoden mit öffentlichen Schlüsseln wie RSA und Diffie-Hellman verwendet werden.
ECC ist ideal für den Einsatz in eingeschränkten Umgebungen wie Personal Digital Assistenten, Mobiltelefonen und Smartcards. 
\\

Im Allgemeinen lässt sich die Elliptische-Kurven-Kryptographie als ein Public-Key- bzw. ein asymmetrisches Verschlüssselungsverfahren definieren, das auf der elliptischen Kurventheorie basiert und zur Erstellung schnellerer, kleinerer und effizienterer kryptografischer Schlüssel verwendet werden kann.
Im asymmetrischen Verfahren mit öffentlichen Schlüsseln verfügt jeder Benutzer oder das Gerät, das an der Kommunikation teilnimmt, über ein Schlüsselpaar: einen öffentlichen Schlüssel und einen privaten Schlüssel sowie eine Reihe von Operationen, die den Schlüsseln zugeordnet sind, um kryptographische Operationen wie die Verschlüsselung einer Nachricht auszuführen. 
Nur der bestimmte Benutzer kennt den privaten Schlüssel, während der öffentliche Schlüssel an alle an der Kommunikation beteiligten Benutzer verteilt wird. 
Zudem können die Daten, die mit öffentlichen Schlüsseln verschlüsselt sind, nur mit dem privaten Schlüssel entschlüsselt werden (\cite{edoh}; \cite{razad}). 

\section{Problematik}


Da ECC dazu beiträgt, eine gleichwertige Sicherheit bei geringerer Rechenleistung und geringerem Ressourcenverbrauch zu erreichen, hat sich ECC zu einem attraktiven und sehr effizienten Public-Key-Krytosystem entwickelt \cite{sosax}. 
Ihre Sicherheit basiert jedoch auf die Komplexität, das diskrete Logarithmusproblem in der Gruppe von Punkten auf einer elliptischen Kurve zu berechnen \cite{BSI}, da dieses Problem in nur exponentieller Zeit gelöst werden kann. \\

Außerdem ist auch die Art der zu verwendeten elliptischen Kurven unter Betrachtung der verwendeten Parameter (z.B. den Koeffizienten der Kurve) optimal auszuwählen \cite{merLo}.
Es existiert bereits mehrere Kurven die vom amerikanischen Standardinstitut NIST festgelegt wurden, obwohl deren Erzeugung allerdings nicht vollständig nachvollziehbar ist, was in amerikanischen Krypto-Standards zu erheblicher Kritik geführt hat \cite{ securenet}. 
\\
Zudem gibt es eine erhebliche Anzahl potenzieller Schwachstellen für elliptische Kurven, wie z. B. Seitenkanalangriffe und Twist-Security-Angriffe, die bedrohen, die Sicherheit von angebotenen ECC privaten Schlüsseln, ungültig zu machen \cite{stolbikova}.
\\
Also unabhängig davon, wie sicher ECC theoretisch ist, muss der Algorithmus ordnungsgemäß implementiert werden, da fehlgeschlagene Implementierung von ECC-Algorithmen zu erheblichen Sicherheitslücken in der kryptografischen Software führen können \cite{stolbikova}. 

\section{Zielsetzung}

Ziel dieser Projektarbeit ist es einen Überblick über elliptischen Kurven in der Kryptographie zu geben. 
Zudem wird eine auf Modular- und Kurvenarithmetik basierende Implementierung der elliptischen Kurven für die kryptographische Anwendung bereitgestellt, die dann zur  Erzeugung von Schlüsseln eines ECC-basierten Kryptosystems verwendet wird.
Java wurde als bevorzugte Sprache in dieser Arbeit für die Implementierung von elliptischen Kurven gewählt, weil sie gut lesbar und mit einfachen Mitteln eine gute Schnittstelle für viele Webanwendungen bietet, wodurch unsere Implementierung auch von anderen Programmen genutzt werden kann.

\section{Projektaufbau}


Die vorliegende Arbeit ist wie folgt aufgebaut: Nach diesem einleitenden Kapitel, werden im zweiten Kapitel wichtige Begriffe der Kryptographie und insbesondere Begriffe von elliptischen Kurven in der Kryptographie definiert. Zudem wird auch eine kleine Geschichte über die Entstehung von asymmetrischen Verschlüsselungsverfahren präsentiert, ihre Vorteile gegenüber symmetrischen Verfahren sowie ihre Einschränkungen. Ein Überblick über das Thema wird weiterhin gegeben, in dem grundlegende Domainparameter für elliptische Kurven dargestellt werden. Im dritten Kapitel werden die wichtigsten Arithmetikoperationen vorgestellt. Im Kapitel 4 wird das Thema endliche Körper dargestellt. Im Kapitel 5 werden die Kurvenarithmetikoperationen auf elliptische Kurven vorgestellt und im Kapitel 6 das Diffie Hellman Schlüsselausstausch präsentiert. Schließlich endet diese Arbeit mit einem kleinen Fazit. 
